

Exercice 1 (6 pts)1°) a. Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation $-2x^3 + 5x^2 - 3x \geq 0$.b. En déduire l'ensemble des solutions de l'inéquation $-2x^2|x| \geq 3|x| - 5x^2$.2°) Soit $A(x) = \frac{2x^2 - x - 1}{-2x^3 + 5x^2 - 3x}$.

a. Déterminer l'ensemble D des réels x pour lesquels A(x) a un sens.

b. Montrer que pour tout $x \in D$, $A(x) = \frac{2x+1}{-2x^2+3x}$.3°) a. Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation $(x+1)^2 A(x) > 0$.b. Ranger alors dans l'ordre croissant les réels $A\left(-\frac{1}{2} - \sqrt{3}\right)$; $A\left(-\frac{1}{2}\right)$ et $A\left(\frac{3}{2} + \sqrt{3}\right)$.**Exercice 2 (3 pts)**1°) Etudier le signe de l'expression $-2x^2 + 3x + 2$.2°) Soit $A(x) = ax^2 + bx + c$ ($a \neq 0$) et $B(x) = (-2x^2 + 3x + 2)A(x)$.

On donne le tableau suivant:

x	$-\infty$	-3	-2	$-\frac{1}{2}$	2	$+\infty$	
$B(x)$	$-$	0	$+$	0	$+$	0	$-$

a. Dresser le tableau de signe de A(x).

b. Sachant que $B(-1) = -6$; déterminer l'expression de A(x).**Exercice 3 (4.5 pts)**Le plan est muni d'un repère orthonormé $(O, \vec{i}, \vec{j})$.On donne les points $A(-3, -2)$, $A'(3, 2)$, $B(-3, 2)$ et $C(2, 3)$.Soit $\mathcal{C}$ le cercle circonscrit au triangle ABC et I le milieu du segment [BC].1°) a. Montrer que O est le centre de $\mathcal{C}$.b. Vérifier que [AA'] est un diamètre de $\mathcal{C}$.2°) Soit t la translation de vecteur $2\vec{OI}$ et $H = t(A)$.

a. Déterminer les coordonnées de H.

b. Vérifier que I est le milieu du segment [A'H].

c. Montrer que H est l'orthocentre du triangle ABC.

3°) Soit $E(1, 8)$ et $\Delta = t((OA))$.a. Montrer que $t(C) = E$.b. Déterminer et construire Δ .c. Les droites Δ et (AI) se coupent en F.

Montrer que les droites (HE) et (EF) sont perpendiculaires

Exercice 4 (6.5 pts)

Soit ABCD un parallélogramme de centre O.

E le barycentre des points pondérés (A, 1) et (B, 2).

1°) Construire le point E.

2°) La droite (OE) coupe (DC) en G et (AD) en F.

a. Montrer que D est le milieu du segment [AF].

b. Montrer que F est le barycentre des points pondérés (O, 4) et (E, -3).

c. Soit $\mathcal{E} = \{M \in P \text{ tels que } \|4\overrightarrow{MO} - 3\overrightarrow{ME} + \overrightarrow{FO}\| = \|\overrightarrow{ME} - \overrightarrow{MO}\|\}$.

Montrer que $\mathcal{E}$ est le cercle de diamètre [EG].

3°) Soit $f: P \rightarrow P$

$M \mapsto M'$ tel que $\overrightarrow{CM'} = \overrightarrow{MC} + 2\overrightarrow{CB} - 2\overrightarrow{MO}$.

Montrer que f est la translation de vecteur $\overrightarrow{DB}$.

4°) a. Construire $E' = f(E)$.

b. Déterminer $f(F)$ et $f((CD))$.

5°) La droite (AB) coupe (CE') en H.

a. Montrer que H est le milieu du segment [CE'].

b. Déterminer et construire $\mathcal{E}' = f(\mathcal{E})$.

Devoir 2015

Ex 1 1) a) $-2n^3 + 5n^2 - 3n \geq 0$
 $n(-2n^2 + 5n - 3) \geq 0$

Soit l'équation: $-2n^2 + 5n - 3 = 0$

$a+b+c=0$, $n'=1$, $n''=\frac{3}{2}$

n	$-\infty$	0	1	$\frac{3}{2}$	$+\infty$
n	-	0	+	+	+
$-2n^2+5n-3$	-	-	0	+	-
P	+	0	-	0	+

$S_0 =]-\infty, 0] \cup [1, \frac{3}{2}]$.

b) $-2n^2|n| \geq 3|n| - 5n^2$
 $-2|n|^3 - 3|n| + 5|n|^2 \geq 0$

on pose $t = |n| \geq 0$
 $-2t^3 + 5t^2 - 3t \geq 0$

d'après a) $t \in]-\infty, 0] \cup [1, \frac{3}{2}]$

$t \geq 0$ donc $t = 0$.

$t \in [1, \frac{3}{2}]$ du $1 \leq t \leq \frac{3}{2}$

$t \geq 1$ (et) $t \leq \frac{3}{2}$

$|n| \geq 1$ (et) $|n| \leq \frac{3}{2}$

$n \geq 1$ ou $n \leq -1$ (et) $-\frac{3}{2} \leq n \leq \frac{3}{2}$

donc $n \in [-\frac{3}{2}, -1] \cup [1, \frac{3}{2}]$.

$S_0 = [-\frac{3}{2}, -1] \cup \{0\} \cup [1, \frac{3}{2}]$

2) $A(n) = \frac{2n^2 - n - 1}{-2n^3 + 5n^2 - 3n}$

$A(n)$ a un pôle lorsque

$-2n^3 + 5n^2 - 3n \neq 0$.

$D = \mathbb{R} - \{0, 1, \frac{3}{2}\}$

b) Pour tout $n \in D$.

$A(n) = \frac{2n^2 - n - 1}{n(-2n^2 + 5n - 3)}$

Soit l'équation $2n^2 - n - 1 = 0$

$a+b+c=0$ donc $n'=1$, $n''=-\frac{1}{2}$

$2n^2 - n - 1 = 2(n-1)(n+\frac{1}{2})$

$= (n-1)(2n+1)$

$-2n^2 + 5n - 3 = -2(n-1)(n-\frac{3}{2})$

$= (n-1)(-2n+3)$

d'où $A(n) = \frac{(n-1)(2n+1)}{n(n-1)(-2n+3)}$

$n(n-1)(-2n+3)$

$A(n) = \frac{2n+1}{-2n^2+3n}$

3) a) $(n+1)^2 A(n) > 0$

$n \in]-\infty, -1] \cup [-\frac{1}{2}, 0] \cup [\frac{3}{2}, +\infty[$

n	$-\infty$	-1	$-\frac{1}{2}$	0	$\frac{3}{2}$	$+\infty$
$(n+1)^2$	+	0	+	+	+	+
$2n+1$	-	-	0	+	+	+
$-2n^2+3n$	-	-	-	0	+	-
P	+	0	+	0	-	-

$S_0 =]-\infty, -\frac{1}{2}[\cup]0, \frac{3}{2}[\cup \{-1, 1\}$

b) $A(-\frac{1}{2}) = 0$

$A(\sqrt{3} + \frac{3}{2}) < 0$ car $\sqrt{3} + \frac{3}{2} \in]\frac{3}{2}, +\infty[$

$-\frac{1}{2} - \sqrt{3} \in]-\infty, -\frac{1}{2}]$

donc $A(-\frac{1}{2} - \sqrt{3}) > 0$

d'où $A(\sqrt{3} + \frac{3}{2}) < A(-\frac{1}{2}) < A(-\frac{1}{2} - \sqrt{3})$

3

$$c) \vec{ME} - \vec{MO} = \vec{OE}$$

$$4\vec{MO} - 3\vec{ME} = \vec{MF} \text{ car } F \text{ baryce de } O, 4) \text{ et } (E, -3).$$

$$4\vec{MO} - 3\vec{ME} + \vec{FO} = \vec{MF} + \vec{FO} = \vec{MO}$$

$$MF \in \ell \text{ car } \|\vec{MO}\| = \|\vec{OE}\|$$

$$MO = OE$$

d'où ℓ est le cercle de centre O

et de rayon OE ou O milieu de

$[EG]$ d'où ℓ est le cercle de diamètre $[EG]$

$$3) f(M) = M' \text{ car } \vec{CM'} = \vec{MC} + 2\vec{CB} - 2\vec{MD}$$

$$\text{car } \vec{CM'} = \vec{MC} + 2\vec{CB} - \vec{MB} - \vec{MD}$$

$$\vec{CM'} = \vec{MC} + \vec{CB} + \vec{CB} - \vec{MB} - \vec{MD}$$

$$\vec{CM'} = \vec{MB} + \vec{CB} - \vec{MB} - \vec{MD}$$

$$\vec{CM'} - \vec{CB} = \vec{DM'}$$

$$\vec{BM'} = \vec{DM'}$$

$$\vec{MM'} = \vec{DB}$$

$$\vec{DB}(M) = M'$$

$$\text{ou } f(M) = M'$$

$$\left. \begin{array}{l} \vec{DB}(M) = M' \\ \text{ou } f(M) = M' \end{array} \right\} \text{ d'où } f = \vec{DB}$$

$$4) a) f(E) = E' \text{ car } \vec{EE'} = \vec{DB}$$

$$b) \text{ mais } \vec{AD} = \vec{BC} \text{ ou } \vec{AD} = \vec{DF}$$

$$\text{d'où } \vec{BC} = \vec{DF}$$

$$\text{d'où } \vec{DB} = \vec{FC} \text{ par suite } f(F) = C$$

$$(CD) \parallel (AB)$$

$$D \in (CD)$$

$$B \in (AB)$$

$$f(D) = B$$

$$\left. \begin{array}{l} (CD) \parallel (AB) \\ D \in (CD) \\ B \in (AB) \\ f(D) = B \end{array} \right\} \text{ d'où } f((CD)) = (AB)$$

$$5) a) \{G\} = (EF) \cap (DC)$$

$$\{f(G)\} = f((EF)) \cap f((DC))$$

$$f((DC)) = (AB)$$

$$f(E) = E', f(F) = C$$

$$\text{d'où } f((EF)) = (E'C)$$

$$\{f(G)\} = (AB) \cap (E'C) = \{H\}$$

$$\text{d'où } \boxed{f(G) = H}$$

milieu de $[EF]$

$$f([EF]) = [E'C]$$

$$f(G) = H \text{ d'où}$$

H est le milieu

de $[E'C]$ car la

translation conserve le milieu.

$$b) \ell \text{ est le cercle de diamètre } [EG] \text{ or } f(E) = E'$$

$$f(G) = H \text{ d'où}$$

$$\ell \text{ est le cercle de diamètre } [E'H].$$